\section{Einleitung}\label{sec:einleitung}

Das Erfüllbarkeitsproblem der Aussagenlogik (SAT, von englisch satisfabiality "Erfüllbarkeit") ist ein 
fundamentales Problem der Informatik mit kritischen Anwendungen in Software und Hardware Überprüfung, im 
automatisierten Testen, in der Planung, in der Bioinformatik sowie in vielen weiteren Bereichen der 
Computer-Aided Design und der Künstlichen Intelligenz.

Aufgrund seiner zentralen Bedeutung für die Komplexitätstheorie – SAT war das erste nachgewiesene 
NP-vollständige Problem –\cite{cambridge_sat_2012} dient es als Ausgangspunkt für die Analyse unzähliger weiterer algorithmischer 
Fragestellungen. Die typische Eingabe für SAT-Solver ist eine aussagenlogische Formel in konjunktiver 
Normalform (KNF), also eine Konjunktion von Klauseln, wobei jede Klausel eine Disjunktion von Literalen 
(Variablen oder negierten Variablen) darstellt.

Die Frage, ob eine solche Formel erfüllbar ist – das heißt, ob es eine Belegung der booleschen Variablen 
mit den Werten wahr oder falsch gibt, die die gesamte Formel wahr macht – ist entscheidungsrelevant: 
Erfüllbare Formeln belegen die Korrektheit eines Modells, während unerfüllbare Formeln beweisen, dass 
keine solche Belegung existiert.

Fortschritte in der SAT-Lösungstechnologie, insbesondere durch das CDCL 
(Conflict-Driven Clause Learning)-Verfahren, haben es ermöglicht, Instanzen mit Millionen von 
Variablen und Klauseln effizient zu lösen\cite{springer_cdcl_2020}. Dadurch ist SAT zu einem praktischen Werkzeug für 
viele reale Anwendungen geworden, bei denen komplexe logische Bedingungen geprüft werden müssen.\cite{cambridge_applications_2012}

\newpage

\subsection{Warum SAT wichtig ist}

Trotz seiner theoretischen Bedeutung als erstes NP-vollständiges Problem hat SAT breite 
praktische Anwendung in den Bereichen Hardware-Verifikation, Software-Testing, Planung und künstliche
Intelligenz gefunden.\cite{cook1971complexity}

Moderne SAT-solver haben in den letzten zwei Jahrzenten bemerkenswerte fortschritte gemacht; Löser wie
Kissat sind in der Lage, industrielle Instanzen mit Millionen von Variablen zu
lösen.\cite{biere2020cadical}

SAT hat breite praktische Anwendung gefunden, da sich viele Probleme aus der realen Welt als 
SAT-Instanzen formulieren lassen:\cite{cambridge_applications_2012}

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \setlength{\parsep}{0pt}
    \item \textbf{Hardware-Verifikation}: Nachweis, dass sich digitale Schaltungen korrekt verhalten
    \item \textbf{Softwaretests}: Erstellung von Testfällen, die bestimmte Pfade abdecken
    \item \textbf{Planung}: Ermittlung von Handlungsabläufen, mit denen Ziele erreicht werden
    \item \textbf{Kryptoanalyse}: Knacken kryptografischer Systeme durch das Lösen logischer Beschränkungen
    \item \textbf{Bioinformatik}: Analyse genetischer Sequenzen und Proteinfaltung
\end{itemize}

Die praktische Bedeutung von SAT hat jahrzehntelange Forschungen zur Entwicklung effizienter SAT-Löser 
vorangetrieben. Die zugrundeliegenden Benchmark-Instanzen für diese Arbeit wurden der 
SAT Competition 2024 entnommen.\cite{satcompetition2024}

Der praktische Erfolg der SAT-Lösung ist weitgehend auf die bemerkenswerte Leistungsfähigkeit von 
CDCL-Lösern (Conflict-Driven Clause Learning) zurückzuführen\cite{springer_cdcl_2020}. In der SAT-Forschung ist jedoch 
bekannt, dass kein einzelner Löser bei allen Instanzen allen anderen überlegen ist\cite{xu2008satzilla}. Verschiedene 
Solver weisen komplementäre Leistungsmerkmale auf – ein Solver, der bei einer Instanzfamilie extrem 
schnell ist, kann bei einer anderen schlecht abschneiden. Diese Beobachtung hat zur Entwicklung von 
Algorithmusauswahlsystemen geführt, die automatisch den für eine bestimmte Instanz am besten 
geeigneten Solver auswählen.

Diese Erkenntnis hat zur Entwicklung des portfoliabasierten SAT-Lösens geführt, bei dem eine Sammlung 
von Solvern gepflegt wird und ein Auswahlmechanismus entscheidet, welcher Solver für eine bestimmte 
Instanz eingesetzt wird\cite{xu2012contribution}. Die zugrunde liegende Idee ist einfach, aber wirkungsvoll: Wenn wir vorhersagen 
können, welcher Solver bei einer Instanz die beste Leistung erbringt, können wir erhebliche Rechenzeit 
einsparen, indem wir Solver mit schlechter Leistung vermeiden.

SATZilla ist ein solches System, das auf der Extraktion struktureller Merkmale aus SAT-Instanzen 
basiert\cite{shavit2024satzilla}. Die Implementierung des modernisierten Feature-Extraktors ist 
öffentlich zugänglich und wurde für diese Arbeit verwendet.

\newpage

\subsection{Motivation}

Im ursprünglichen Bachelorprojekt, das dieser Arbeit zugrunde liegt, bestand die Aufgabe darin, Satzilla 
im Jahr 2025 mit neuen Daten zu replizieren, um einen Vergleich der Vorhersagen mit den Ergebnissen aus 
dem Jahr 2024 zu ermöglichen.

Die Durchführung der Arbeit war mit technischen Herausforderungen verbunden. Insbesondere waren bestimmte 
Dateien nicht verfügbar, was die Kontaktaufnahme mit dem Autor der Satzilla-Implementierung erforderte. 
Darüber hinaus erwies sich die lokale Recheninfrastruktur für die benötigten Vorhersagen als 
unzureichend, insbesondere hinsichtlich des verfügbaren Arbeitsspeichers.

Durch die Bereitstellung eines Hochleistungsrechners der Universität, der mittels SSH-Verbindung genutzt 
werden konnte, konnten die erforderlichen Berechnungen dennoch abgeschlossen werden. Die benötigten 
Laufzeiten der Kissat-Varianten sowie die vorverarbeiteten Benchmark-Datensätze wurden vom Betreuer 
über eine Nextcloud-Freigabe zur Verfügung gestellt.\cite{runtimes2025}

Der Haupteil dieser Arbeit beschäftigt sich mit der Vohersage von Solvern, nicht mit der Laufzeit. SATZilla 
empfiehlt zum jeweiligen Solver ebenfalls eine Vorhergesehene Laufzeit mit empirischen Härtemodellen (EPMs) 
,diese können aber Stark von der tatsächlichen Laufzeit des Solvers abweichen.\cite{shavit2024revisiting}

Im Rahmen dieser Arbeit lag der Fokus auf der Analyse der von Satzilla für die jeweiligen Benchmarks 
empfohlenen Solver sowie der zugehörigen Laufzeiten.

Die vorliegende Arbeit untersucht zwei zentrale Fragestellungen:

\begin{enumerate}
    \item Ob Satzilla erfolgreich auf bestimmte Kissat-Konfigurationen trainiert werden kann, d.h. ob 
    das Modell korrekte Vorhersagen trifft. Hierzu war zunächst eine Validierung der zugrundeliegenden
    Machine-Learning-Pipeline erforderlich, da die Ergebnisse des ursprünglichen Projekts Zweifel an 
    deren Funktionsfähigkeit aufkommen ließen.
    
    \item Ob bessere Ergebnisse erzielt werden, wenn Satzilla mit Kissat trainiert und anschließend auf 
    vorverarbeitete Benchmark-Datensätze angewendet wird – konkret auf die Vereinfachungsstufen 
    Pre10k und Pre100k. Diese Fragestellung wurde in dieser Form bislang nicht untersucht.
\end{enumerate}


