\section{\iflanguage{english}{Satzilla Outcome}{Satzilla Ergebnis}}\label{sec:satzilla_outcome}

\subsection{Validierung mit Fake Solvern}

Da ich in meinem ursprünglichen Bachelorprojekt Predictions in Satzilla hatte die nicht mit den 
tatsächlichen vorhersagen übereinstimmten (so wurde fälschlicherweiße ISAsat alle der beste Solver 
für viele Probleme empfohlen) riet mir mein Tutor Dr. Mathias Fleury zu testen ob Satzilla überhaupt
richtig funktioniert und passende vorhersagen machen kann.

Bevor ich Satzilla auf die Laufzeitdaten realer Solver angewandt haben, habe ich zunächst die gesamte 
Pipeline anhand künstlich erzeugter Solver-Verhaltensmuster validiert. Dieser Schritt war 
entscheidend, um sicherzustellen, dass die Merkmalsextraktion, die Datenausrichtung und der 
Lernmechanismus korrekt funktionieren.




\subsubsection{Design der fake Solver}

Ich habe künstliche Solver erstellt, die explizite, bekannte Beziehungen zu den Eigenschaften der 
Instanzen aufweisen (z. B. zur Anzahl der Variablen). Auf diese Weise konnte ich eine Referenzgröße 
definieren: Für jede Instanz wussten ich genau, welcher Solver als der schnellste anzusehen war.

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \setlength{\parsep}{0pt}
    \item \textbf{3-Solver-Test}: Auf kleine, mittlere und große Instanzen spezialisierte Solver, basierend auf Schwellenwerten für die Variablenanzahl (33. und 67. Perzentil).
    \item \textbf{4-Solver-Test}: Zwei Solver basieren auf der Variablenanzahl und zwei auf der Klauselanzahl, wobei eine klare Hierarchie besteht (Variablenspezialisten dominieren).
\end{itemize}


\subsubsection{Resultate}

Genauigkeit der Ergebnisse der Fake Solver:

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        \textbf{Test} & \textbf{Solver Count} & \textbf{Accuracy} \\
        \midrule
        Sprungfunktion mit beliebigen Schwellenwerten (100k/200k) & 3 & 65\% \\
        \midrule
        Lineare Funktion (laufzeit in relation zur Anzahl der Variablen) & 3 & 99\% \\
        \midrule
        Sprungfunktion mit datenabhängigen Schwellenwerten & 3 & 99.25\% \\
        \midrule
        Schrittweise Hierarchie (Variablen + Klauseln) & 4 & 99.75\% \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Testergebnisse für verschiedene Auswahlstrategien}\label{tab:test_results}
\end{table}

\newpage

Wichtigste Features der Fake Solver:

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        \textbf{Rang} & \textbf{Feature} & \textbf{Relevanz} \\
        \midrule
        1 & nvarsOrig & 13.07\% \\
        \midrule
        2 & VCG-CLAUSE-min & 8.46\% \\
        \midrule
        3 & nvars & 7.79\% \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Testergebnisse der wichtigsten Features}\label{tab:feature_results}
\end{table}


\subsubsection{Interpretation}


Die hohe Genauigkeit ($\geq 99\%$) in drei von vier Tests bestätigte, dass:

\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \setlength{\parsep}{0pt}
    \item Die Feature extraction erfasst die Eigenschaften der Instanzen korrekt. nvarsOrig führt die direkte Messung der Anzahl der ursprünglichen Variablen durch – das wichtigste Unterscheidungsmerkmal, nvars die Anzahl der Variablen nach dem Preprocesing und VCG-CLAUSE-min den minimaler Klauselgrad in einem Graphen mit variablen Klauseln (korreliert mit der Größe) 
    \item Die Trainingspipeline (Random-Forest-Klassifikator, Kreuzvalidierung) funktioniert wie vorgesehen.
    \item Das Scheitern des ersten Tests (65 \%) war auf schlecht gewählte Schwellenwerte (100k/200k) zurückzuführen, die zu einem unausgewogenen Datensatz führten – nicht auf einen Fehler in Satzilla selbst.
\end{itemize}

\textbf{Fazit}: Die Satzilla-Pipeline funktioniert einwandfrei und ist bereit für das Training mit echten Solver-Daten.





\subsection{Trainieren auf echten Kissat Solvern}






\subsubsection{Dataset}









 \subsubsection{Training Konfiguration}






\subsubsection{Testgenauigkeit}




\subsection{Top-K-Genauigkeit: Der Wert des „fast Richtigen“}








\subsubsection{Resultate}






\subsubsection{Interpretation}






\subsubsection{Kumulative Genauigkeitskurve}








\subsection{Feature Importance Analysis}





\subsubsection{Wichtigste Features}






\subsubsection{Konklusion}







 \subsection{Per-Solver-Leistung}





 \subsubsection{Interpretation}





 \subsection{Vergleich mit einer zufälligen Referenzlinie}





 \subsection{Praktischer Nutzen für die SAT-Lösung}






 \subsection{Auswirkungen der Hinzufügung von fehenden LP-Features}






 \subsubsection{Interpretation}




 \subsection{Zusammenfassung der wichtigsten Ergebnisse}





 \subsection{Konklusion}

